Title: Легкий способ записывать лекции по техническим предметам с LibreOffice Math
Date: Sep 24, 2012
Original: <a href="https://habrahabr.ru/post/152116/">habrahabr</a>

Проблема:
Я регулярно езжу на работу в метро, и вижу молодых людей, вероятно, студентов, с макбуками, планшетами, айфонами и айпадами. Ну, то есть, понятно, что они живут в ногу со временем — твиттер там, фейсбук наверняка, инстаграмм. Может, даже наверное смотрят лекции на [Coursera](https://coursera.org/). Удивляет то, что при всем при этом, студенты читают конспекты рукописных лекций в тетрадке — с сокращениями, таблицами, подчеркнутыми снизу определениями терминов и т.п. И вот эти рукописные тетрадки вызвают у меня когнитивный диссонанс — ну почему нельзя в 2012 году писать лекции на ноутбуке?

Ведь решение давно известно — OpenOffice/LibreOffice.
Если ты гуманитарий, то тут вообще всё нереально просто — в твоих лекциях наверняка нет ни формул, ни графиков, ни чертежей, ничего, кроме текста и таблиц. Сиди на лекции, слушай препода, печатай себе текст в каком-нибудь Ворде. Скорость печати у большинства людей выше скорости написания рукой — это факт. Плюс, такая фича, как автодополнение значительно повышают скорость печати — если слово «инновация» уже встречалось в тексте несколько раз, то как только ты начинаешь писать «инно», OpenOffice/LibreOffice предложит дополнить его до нужного. Нажал enter, ввел слово.

Если же ты инженер, и имеешь дело с математическими формулами, то для тебя давным-давно придуман бесплатный OpenOffice.org или его нынешняя свободная GPL-версия LibreOffice. Фишка этих пакетов в том, что там есть невероятно удобный редактор математических формул, который своим синтаксисом, кстати, очень похож на TeX. В MS Office средство ввода математических формул тоже есть, но удобным для себя я бы его точно не назвал — там нужно тыкать мышкой — это банально долго.

Итак, как это работает. Допустим, нам нужно записать следующую математическую формулу:

!['Formula 1'](static/img/formula1.png)

Если писать её ручкой, на листке бумаги, это займет у меня 20 секунд.

Во встроенном в LibreOffice редакторе математических формул она будет выглядеть следующим образом: 
> lint from Г vec H d vec l = int from S vec j d vec S + int from S {{partial vec D} over {partial t}} d vec S

и ее написание займет у меня 15 секунд. В случае, если похожая по структуре формула уже попадалась в лекции, я просто скопирую её, вставлю и отредактирую изменения. Это займет еще меньше времени.

На мой взгляд, метод записи очень понятен и логичен — понятно ведь, что int — это интеграл, from — нижний предел, to — это верхний предел, lint — интеграл по поверхности. Ну и, естественно, язык разметки — интерпретируемый, то есть, формула становится видна сразу по ходу ввода. Ввели int — появился знак интеграла, ввели int from… to… — появились пределы интегрирования, и т.д.

Ну а вот так выглядит кусок лекции, которые я писал в институте в 2009 году. Выбрал этот предмет, потому что он был наиболее труден для записи — куча формул, куча графиков:

!['Formula 2'](static/img/formula2.png)

Прим.: момент «тут я сдался» характеризует всю аудиторию, а не только меня, потому что к тому моменту никто из аудитории не понимал, что происходит.

Итак, подводя некоторый итог, укажу свои плюсы ведения лекций в электронном виде:

* Все мои лекции, которые я писал до сих хранятся у меня в дропбоксе. Где мои рукописные лекции, я не помню.
* Не нужно разбираться с почерком.
* Я спокойно могу конвертнуть лекцию в pdf и отправить своему однокурснику. Ему тоже не надо разбираться с моим почерком.
* Удобно готовить шпаргалки. Nuff said.
* Ну и моё любое — когда препод, выводя очередную формулу, понимает, что десять минут назад он совершил ошибку, извиняется, и начинает методично исправлять три исписанные доски формул, вся аудитория выдыхает в праведном гневе — им нужно править рукописный текст, превращая рукописную лекцию в фарш. В моем же случае, мне только нужно подправить несколько формул. Внешняя опрятность лекции при этом естественно не меняется.
* Все на потоке хотят с тобой дружить, потому что у тебя — самые понятные лекции, хе-хе.
* Один раз преподаватель по терверу попросил меня скинуть ему лекции. Это был мой час славы, конечно.


Минусы:

* все, что выходило за рамки математики и примитивной графики, вызывало у меня лютый баттхёрт. Некоторые вещи (например, хитрые электрические схемы) нарисовать было просто нереально
* имея дело с пожилыми преподавателями на экзамене, было очень сложно демонстрировать свои лекции и объяснять им то, что я действительно писал их самостоятельно. Да, помните, я вот там вот у вас сидел. Да, на ноутбуке. Да, это такой редактор. 


Подробнее про язык редактирования формул можно почитать [вот тут](http://wiki.documentfoundation.org/images/b/b7/0700MG33-MathGuide3.3.odt).
Сам пакет LibreOffice доступен для скачивания [здесь](http://ru.libreoffice.org/).

К сожалению, я закончил своё очное обучение пару лет назад — тогда, в 2010 году, лекции в таком формате, к сожалению, не писал никто. И это несмотря на то, что это был один из лучших технических вузов Москвы, готовящий будущих инженеров связи.

В-общем, интересно было бы узнать, как с этим дела обстоят у вас институте? Исправления, комментарии, замечания are welcome!
